\begin{thebibliography}{@@@@}
  \bibitem{angularjs} AngularJS --- Superheroic JavaScript MVW Framework [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: https://angularjs.org/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{apidock} APIdock [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: http://apidock.com/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{wikipedia:dnd} Dungeons \& Dragons — Википедия [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2012. --- Режим доступа: http://ru.wikipedia.org/wiki/Dungeons\_\&\_Dragons, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{DMG} Dungeon Master's Guide. Core Rulebook II v. 3.5 / M. Cook, S. Williams, J. Tweet.
  \bibitem{bootstrap} Bootstrap [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2013. --- Режим доступа: http://getbootstrap.com/2.3.2/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{github} GitHub [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: https://github.com/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{haml} Haml [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: http://haml.info/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{html-book} htmlbook.ru [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: http://htmlbook.ru/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{postgresql} PostgreSQL: The world's most advanced open source database [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: http://www.postgresql.org/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{rpg_wikia} RPG Wikia [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2012. --- Режим доступа: http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Ролевая\_энциклопедия, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{rubydoc} Ruby-Doc.org: Documenting the Ruby Language [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: http://www.ruby-doc.org/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{stackoverflow} Stack Overflow [Электронный ресурс] --- Электрон. дан. --- 2014. --- Режим доступа: http://stackoverflow.com/, свободный. --- Загл. с экрана.
  \bibitem{gost-r-51904-2002} ГОСТ Р 51904-2002. Программное обеспечение встроенных систем. Общие требования к разработке и документированию [Текст]. --- Введ. 2003–07–01. --- Москва : Издательство стандартов, 2003. --- 62 с. 
  \bibitem{gost-r-iso-mec} ГОСТ Р ИСО/МЭК 15408-1-2002. Методы и средства обеспечения безопасности. Критерии оценки безопасности информационных технологий [Текст]. --- Введ. 2004–01–01. --- Москва : Издательство стандартов, 2002. --- 36 с.
  \bibitem{PHB} Руководство игрока. Книга Правил, Версия 3.5. В 3 кн. Кн. 1 / пер. с англ. Г.Т. Голованов, Т.В. Мацкевич, О.В. Цыганий. — М.: АСТ : Астрель, 2006. — 349.
  \bibitem{clean_code} Чистый код: создание, анализ и рефакторинг. Библиотека программиста. --- СПб.: Питер, 2011. --- 464 с.: ил.
\end{thebibliography}
